\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{bookman}
\usepackage[french]{babel}
\usetheme{Warsaw}
\usecolortheme{seahorse}
\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Table of Contents}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}
\uselanguage{French}
\languagepath{French}
\newcommand\Fontvi{\fontsize{8}{7.2}\selectfont}
\newcommand\Fontvibis{\fontsize{10}{7.2}\selectfont}
%theorem definition and theorem counter
%\newtheorem{theorem}{Théorème}[chapter]
%Lemma definition and lemma counter
%\newtheorem{lemma}{Lemme}[chapter]
 
%Definition counter
\theoremstyle{definition}
%\newtheorem{definition}{Définition}[chapter]
 
%Corolary counter
%\newtheorem{corollary}{Corollaire}[section]
 
%Commands for naturals, integers, topology, hull, Ball, Disc, Dimension, boundary and a few more
%\newcommand{\E}{{\mathcal{E}}}
%\newcommand{\F}{{\mathcal{F}}}
 
%Example environment
\theoremstyle{remark}
%\newtheorem{example}{Exemple}

%Information to be included in the title page:
\title[Des inégalités basées sur l’opérateur aux q-différences] %optional
{DES INÉGALITÉS BASÉES SUR L’OPÉRATEUR AUX Q-DIFFÉRENCES}
 
%\subtitle{A short story}
 
\author[RUGANO S.] % (optional, for multiple authors)
{RUGANO Allan Stockman }
 
\institute[U.B] % (optional)
{
 \textbf{ Faculté des Sciences}\\
  \textbf{DÉPARTEMENT DE MATHÉMATIQUES}\\ 
OPTION :\textbf{ PHYSIQUE THÉORIQUE ET MATHÉMATIQUE}
  \and
  \textbf{UNIVERSITÉ DU BURUNDI}
}
 
\date{\today}
 
\logo{\includegraphics[height=.8cm]{logo_ub_fac_sce.png}}
 

 
\begin{document}
 
\frame{\titlepage}
 
\frame{1: \textbf{Éléments du calcul aux q-différences}}
\begin{frame}
\frametitle{Préliminaires}
 
\begin{itemize}
 \item<1-> $f'(x) = \lim_{h\to 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h}.$
  \item<3-> $\label{T}
\textbf{T} = [0=q^\infty, ..., q^{s+1}, q^s, ..., q^2, q, q^0, q^{-1}, ..., q^{-\infty} = \infty ]$
\item<4->
$\label{q_entiers}
[ n ]_q = 1 +q +q^2+q^3 + ... + q^{n-1} = \frac{q^n -1}{q-1}$
\item<2-> $f'(x) = \lim_{q\to 1} \frac{f(q x) - f(x)}{qx - x}  $ \qquad avec $0 < q <1.$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{q-dérivée}
 
Nous définissons la q-dérivée également dénommée \textbf{dérivée de Jackson} comme suit :
\begin{equation} \label{q-derive}
D_q f(x) = \frac{f(qx) - f(x) }{qx - x}. 
\end{equation} \pause

\begin{definition}
\begin{equation}
[n]!_q  = \begin{cases}
1,  \qquad \qquad  \qquad  n=0 \\
[n]_q \times [n-1]_q \times ... \times [1]_q, \qquad n=1,2,...
\end{cases}
\end{equation}
\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La q-intégrale}
\begin{itemize}
\item<1->\begin{equation}\label{simple_equation}
D_q g(x) = f(x).
\end{equation} \pause

\item<2> $E_q h(x) = h(qx)$
\item<3-> \begin{equation}
\begin{split}
D_q g(x) & = \frac{g(qx) - g(x)}{(q-1)x} \\
& = \frac{1}{(q-1)x}(E_q - 1) g(x) \\ 
& = f(x).
\end{split}
\end{equation}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{La q-intégrale}
\begin{equation}\label{g_de_x}
\begin{split}
g(x) = & \frac{1}{(1 - E_q)} [(1-q) x f(x)]. \\
g(x) = & (1-q) \sum_{i=0}^\infty E_q^i (x f(x))\\
& \textrm{ ou  } \\
g(x) = & (1-q)x \sum_{i=0}^\infty q^i f(q^i x).
\end{split}
\end{equation} \pause

Le calcul précédent n'est clairement valable que si la série dans le membre de droite (= MdD) de (\ref{g_de_x}) est convergente.
 
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item<1-> Ssi la série dans le MdD de (\ref{g_de_x}) est convergente, la fonction dans le MdD de cette égalité est une certaine primitive de \textit{f(x)}, à savoir la primitive qui s'annule en $x = x_0 = 0$. Donc nous pouvons écrire :
\item<2-> \begin{equation}\label{primitive}
\int_0^x f(x) d_q x = (1-q)x \sum_{i=0}^\infty q^i f(q^i x).
\end{equation}
\item<3->\begin{equation}
\int_a^b f(x) d_q x = [\int_0^b - \int_0^a ] f(x) d_q x .
\end{equation}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Principes fondamentaux de la q-analyse}
\begin{itemize}
\item<1-> $
D_q [\int_a^x f(x) d_q x] = f(x).
$
\item<2-> $\label{deuxieme_principe}
\int_a^x D_q f(x) d_q = f(x) - f(a).
$
\item<3-> \textbf{Intégration par parties} : \pause $ \int_a^b f(x) D_q g(x) = [fg]_a^b - \int_a^b g(qx) D_q f(x) $
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Équation  du premier ordre}

\begin{itemize}
\item<1->
\begin{equation}\label{equation_nonhomogene}
D_q y(t) = p(t)y(t) + b(t)
\end{equation} 
\pause
\item<2-> 
\begin{equation}
              D_q y(t) = p(t)y(qt) + b(t)
\end{equation} \pause

\item<3->
\begin{equation}\label{equation_homogene}
D_q y(t) = p(t) y(qt) \qquad y(t_0) = 1 
\end{equation} 
\pause
\item<4->
\begin{equation}
D_q y(t) = p(t) y(t) \qquad y(t_0) = 1 
\end{equation} avec $t \in \textbf{T}$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Équation non-homogène}

\begin{itemize}
\item<1-> La résolution de l’équation non-homogène (\ref{equation_nonhomogene}) avec la méthode de variation des constantes nous donne : 
\begin{equation}y(t) = c(t) y_0 (t)\label{eq:1}
\end{equation}

\item<2-> $D_q c(t)  = \frac{1}{y(0) E_{p,q} (t)} b(t)$
\item<3-> D’où la solution générale de (\ref{equation_nonhomogene}) est 
\begin{equation}
\begin{split}
y(t) = & y_0 (t) c + y_0 (t) \int_{t_0}^t  y_0^{-1} (\tau) b(\tau) d_q \tau \\
= & y(0) E_{p,q} (t) c + y(0) E_{p,q} (t)  \int_{t_0}^t  y_0^{-1} (\tau) b(\tau) d_q \tau
\end{split}
\end{equation} avec $c = y_0^{-1} (t_0) y(t_0)$. 
\end{itemize}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La fonction q-exponentielle}
\Fontvi
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item<1-> \begin{equation}
\begin{split}
e_q^x & = \frac{1}{(1-(1-q)x)_q^\infty} \\
& = \frac{1}{\prod_{k=0}^\infty (1-(1-q)x q^k )}.
\end{split}
\end{equation}
\item<2-> \begin{equation}
\label{Exponentielle}
\begin{split}
E_q^x & = \frac{1}{e_q^{-x}} \\
 & = (1+(1-q)x)_q^\infty .
\end{split}
\end{equation}
\end{itemize}

\column{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item<3-> \begin{equation}
\label{expponentielle}
\begin{split}
e_{p,q} (t) & = \frac{1}{\prod_{i=0}^{\infty} [1 - (1- q)t q^i \; p(q^i t)]} \\
& = \frac{1}{(1-(1-q)t \;p(q^i t))_q^\infty}. 
\end{split}
\end{equation}
\item<4-> \begin{equation} \label{Expponentielle}
\begin{split}
E_{p,q} (t) & = \prod_{i=0}^{\infty} [1 + (1- q)t\; q^i  p(q^i t)]\\
& = (1+(1-q)t \;p(q^i t))_q^\infty.
\end{split}
\end{equation}
\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

\frame{ 2 : \textbf{Inégalités aux q-différences}}
\begin{frame}
\frametitle{Inégalités de q-Hölder et de q-Cauchy-Schwarz}
\begin{theorem}[Inégalités de q-Hölder]
  Soit $a,b \in \textbf{T}$.  Pour toutes fonctions $f,g: [a,b] \to \mathbb{R}$ q-intégrables, nous avons : \pause
\begin{equation}
 \label{Holder}
 \int_a^b|f(t) g(t)| d_q t \leq (\int_a^b|f(t)^\alpha| d_q t)^{\frac{1}{\alpha}} (\int_a^b|g(t)^\beta| d_q t)^{\frac{1}{\beta}}
 \end{equation}
 avec $\alpha > 1$ et $\beta = \frac{\alpha}{(\alpha -1)}$. 
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inégalité de q-Cauchy-Schwarz}
\begin{example}[Inégalités de q-Cauchy-Schwarz] Soit $a,b \in \textbf{T}$.  Pour toutes fonctions $f,g: [a,b] \to \mathbb{R}$ q-intégrables, alors nous avons: \pause
\begin{equation}
\label{cauchy-schwartz}
\int_a^b|f(t) g(t)| d_q t \leq \sqrt{(\int_a^b|f(t)|^2 d_q t) (\int_a^b|g(t)|^2 d_q t )} .
\end{equation}
\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inégalité de Minkowski}
\begin{theorem}[Inégalité de Minkowski]
Soit $1 < p < \infty$ et $a,b \in \textbf{T}$.  Pour toutes fonctions $f,g: [a,b] \to \mathbb{R}$ q-intégrables, alors nous avons \pause 
\\
\Fontvibis \begin{equation}
\label{Minkowski}
(\int_a^b|(f+g)(t)|^\alpha d_q t)^\frac{1}{\alpha} \leq (\int_a^b|f(t)|^\alpha d_q t)^\frac{1}{\alpha} + (\int_a^b|g(t)|^\alpha d_q t)^\frac{1}{\alpha} .
\end{equation}
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{lemma}
Soit y, f des fonctions à valeurs réelles définies dans \textbf{T} et q-intégrables. Soit aussi $ p \in \mathcal{R}^\dotplus $. Si 
\begin{equation} 
D_q y(t) \leq p(t) y(t) + f(t) \qquad \textrm{pour tout } t \in \textbf{T},
\end{equation}
alors \pause \begin{equation}
y(t)  \leq y_0 (t) c +  y_0 (t) \int_{t_0}^t y_0^{-1} (q \tau) f(\tau) d_q \tau
\end{equation}

où $c \geq y_0^{-1} (t_0) y(t_0)$. 
\end{lemma}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Inégalité de q-Grönwall}
\begin{theorem}[Inégalité de q-Grönwall]
Soit y,f des fonctions q-intégrables et $p \in \mathcal{R^\dotplus} , \, p \geq 0$. Si $$y(t) \leq f(t) + \int_{a}^t y(\tau) p(\tau) d_q \tau $$  alors
\pause \begin{equation} \label{Gronwall}
y(t) \leq f(t) +  e_{p,q} (t) \int_{t_0}^t p(\tau) f(\tau) E_{-p,q} (q \tau) d_q \tau
\end{equation}
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inégalité de q-Bernoulli}
\begin{theorem}[Inégalité de q-Bernoulli]
Pour $\alpha \in \mathbb{R} $, avec $\alpha \in \mathcal{R^\dotplus}$. Alors pour tout $t,t_0 \in \textbf{T}$ , nous avons \pause 
\begin{equation}
\label{bernouilli}
e_{p,q}(t)  \geq  1 + \alpha (t - t_0), \qquad avec \quad t>t_0.
\end{equation}
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inégalité de q-Lyapunov}
Considérons l’équation de Sturm-Liouville aux q-différences : 
\begin{equation}
\label{equation4}
D_q^2 x(t) + f(t) x(qt) = 0, \qquad t\in \textbf{T} 
\end{equation} \pause

\begin{theorem}[L'inégalité de q-Lyapunov]
Soit $f : \textbf{T} \to [0, \infty[$ une fonction differentiable, et $t_0 \in \textbf{T}$. Soit x une solution non-triviale de l’équation (\ref{equation4}) avec x(a)= x(b) = 0, et $a,b \in \textbf{T}$ et $a < b$. Alors \pause 
\begin{equation}
\begin{split}
\int_a^b f(t) d_q t \geq \frac{4}{b-a}.
\end{split}
\end{equation}
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Conclusion}
\Fontvibis
\begin{itemize}
\item<1-> Quelques inégalités générales basiques basées sur l'opérateur quantique aux q-différences : \pause  \[D_q f(t) = \frac{f(qt) - f(t)}{qt - t}, \] et nous nous sommes surtout borné sur le réseau \textbf{T} (\ref{T}). \pause

\item<3-> Ces inégalités sont celles de \pause q-Hölder, \pause  q-Cauchy-Schwarz, \pause q-Minkowski, \pause q-Grönwall, \pause  q-Bernoulli, \pause  q-Lyapunov. 

 \item<2-> La généralisation de Hamza et consorts reste valable en retrouvant les équivalents des inégalités y développées dans le contexte du calcul au q-différences. 
 
 \item<4-> Suite de ce travail: une généralisation de ces inégalités. 
\end{itemize}
\end{frame}

\frame{Nous vous remercions!}
\frame{Nous dédions!}
\frame{\textbf{MERCI!}}
\end{document}